\section{Особенности профилирования структур с резким профилем распределения 
примеси } \label{sec:silicon}
В данном разделе рассмотрены особенности электрохимического вольт-фарадного 
профилирования сильнолегированных кремниевых структур \textit{p}-типа 
и структур на базе GaAs
с резкими профилями распределения примеси.


Долгое время после разработки метода ECV его применение было ограниченно только 
материалами \ce{A^{III}B^{V}} (в основном GaAs) из-за сложностей в выборе 
подходящего электролита и режимов травления в других 
материалах~\cite{sharpe1979,Pawlik1986}.
В работах авторов~\cite{sieber1991,peiner1992} было предложено использование 
\ce{NH3HF2} для электрохимического травления кремния и даны рекомендации по 
выбора параметров для травления.
Однако, эти рекомендации, в основном, подходят только для однородно 
легированных структур или структур с плавным профилем легирования. 
В последнее время интерес к использованию метода электрохимического 
вольт-фарадного профилирования значительно вырос в связи с 
ростом популярности тематики солнечных элементов и других приборов фотоники на 
основе Si и необходимости 
отработки новых технологических процессов для удешевления их 
производства~\cite{kiefer2016,Rothhardt201625,sermage2016a}.
Для таких структур характерно использование резкого профиля легирования.


%Проблема hi-lo lo-hi \cite{Ambridge1980} эта проблема рассмотрена для n-типа, 
%в котором разность площадей обусловлена разностью площади подсветки и 
%контактной площади.

В методе электрохимического вольт-фарадного профилирования, традиционо, 
измерения проводятся при фиксированной частоте, которая выбирается в самом 
начале измерения.
Такой подход корректен для простых профилей легирования, однако в случае 
резкого снижения концентрации примеси в глубину образца такой подход может 
вызвать появление различных артефактов на концентрационном 
профиле~\cite{Ernst2016,zhu2016}.


%\cite{wu2006} объясняет завышение концентрации разницей между площадю контакта 
%и площадью травления \cite{Meseth2013} похожий эффект
%\cite{werner2010} side wall effect
%
%\cite{Garcia-Tabares2013,Lohmuller2014,Krugener2015} пример ограничения по 
%глубине (фосфор)
%
%\cite{Feldmann2014} имплантация бора, предел растворимости

%\section{Погрешность/Точность измерения концентрации}
%% погрешность измерения концентрационного профиля
%Для перехода от dissipation factor к оптимальным параметрам измерения и связи 
%с неравномерным травлением.
%
%\cite{Blood1986}
%\begin{equation}
%N_{meas}/N = \left(1 - \left(\omega R_s C\right)^{-4}\right)^{-1}
%\end{equation}

\subsection{Причины неравномерного  электрохимического травления в структурах с 
резким распределением примеси} \label{sec:sil_etch}
%Ток при таких токах экспоненциально зависит от поляризации. 
%Чем меньше концентрации свободных носителей заряда тем ... какой-то потенциал 
При электрохимическом вольт-фарадном профилировании структур  \textit{p}-типа 
с резким профилем распределения примеси часто можно наблюдать артефакты, 
связанные с ростом измеряемой концентрации при большой глубине травления (см. 
рис.~\ref{fig:si_p+p_ecv}).
Нами было установлено, что этот рост связан с возникновением неоднородного 
профиля травления кратера.
%TODO привести пример профиля с неоднородным травлением

\begin{figure}
\newcommand{\comment}{Неравномерное травление}
\includesvg[width=100mm]{images/si_ecv_example}
\caption{Пример артефактов возникающих при неоднородном травлении 
\textit{p}$^+$-\textit{p} структур. Ионная имплантация бора в подложку Si с 
концентрацией~1$\cdot$10$^\textrm{15}$~см$^\textrm{-3}$.
\label{fig:si_p+p_ecv}}
\end{figure}

Неоднородное травление в таких структурах возникает из-за того, что при 
изменении концентрации в полупроводнике меняется распределение потенциала между 
слоем Гельмгольца и ООЗ в полупроводнике.
При этом смещение анодного потенциала $\Delta V$ будет пропорционально корню из 
концентрации акцепторов $N_|A|$ (для материала \textit{p}-типа) в 
полупроводнике:
\begin{samepage}
\begin{equation} \label{eq:gharbi2011-deltav}
\Delta V = \frac1{C_|H|} 
\sqrt{2q\varepsilon_s\left(\Delta\varphi_|sc|-\frac{kT}{q}\right)}
\sqrt{N_|A|}
\end{equation}
\noindent где $C_|H|$ --- емкость слоя Гельмгольца, а $\Delta\varphi_|sc|$ --- 
высота барьера.
\end{samepage}

На базе этого эффекта авторами работы~\cite{Gharbi2011} было показано, что 
изменение поляризация в процессе электрохимического травления может быть 
использовано для построение профиля распределение концентрации.
Но, в отличие от метода электрохимического вольт-фарадного профилирования, для 
определения абсолютного значение концентрации необходимо проводить калибровку. 
В дополнение к этому, поляризация электрода сильно меняется в зависимости от  
качества подготовки поверхности и выбора параметров травления. 


%Малый ток использовался для того, чтобы получить высокое 
%разрешение для профилирования структуры.
%Ток будет делиться между двумя диодами, но площадь $p^+$ меньше. 

Схематическое изображение процесса возникновения неравномерного травления в 
структурах с резким распределением акцепторов приведено на 
рис.~\ref{fig:p+p_errors}. 
На рисунке~\ref{fig:afm_image} приведен пример 
профиля АСМ границы кратера травления, на котором проявляется область подтрава.
В рассматриваемой структуре, при одинаковом потенциале \textit{p}$^+$ область 
будет травиться быстрее (ток травления будет больше), что и приводит к 
неоднородному травлению. 
Это, в свою очередь, даст завышенное значение измеренной концентрации в глубине 
структуры из-за того, что емкости барьерного слоя на дне кратера добавляется 
емкость боковых стенок кратера. 
Выбор режима травления влияет на то, как сильно проявляется этот эффект.
Нами было показано (см. рис.~~\ref{fig:si_p+p_ecv}), что уменьшение тока 
травления до 
уровня~\SI{0.2}{\milli\ampere/\cm^{2}} значительно снижает выбросы на 
концентрационном профиле, связанные с неоднородным травлением.
В качестве электролита использовался водный раствор бифторида аммония 
(\ce{NH4HF2}) в концентрации~\SI{0.1}{M} с добавлением~\SI{20}{\%} 
изопропилового спирта.

%В обычных структурах травлением стенок кратера можно пренебречь, т.к. глубина 
%травления много меньше размеров уплотнительного кольца.



\begin{figure}
    \includesvg[width=120mm]{images/cur-volt}
    \caption{Типичные вольт-амперные характеристики измеренные на разной 
    глубине травления. На вставке приведена зависимость анодного потенциала от 
    концентрации акцепторов. \label{fig:cur-volt}}
\end{figure}

\begin{figure}
    \captionsetup[subfigure]{justification=centering,captionskip=10pt}
    \xsubfloat{схема возникновения неравномерного травления}{
    \includesvg[width=0.44\textwidth]{images/p+p_errors}
    \label{fig:p+p_errors}}
    \qquad
    \xsubfloat{АСМ границы кратера травления}{
    \includesvg[width=0.44\textwidth]{images/Si-B4_pit1_SensHeight33}
   \label{fig:afm_image}}

\makexcaption[Влияние \textit{p}$^+$ слоя на ECV измерения:]
\end{figure}

\subsection{Выбор оптимальных параметров для измерения концентрации в 
структурах с резких профилем распределения примеси}
%TODO !!! Выбор напряжения измерения
%TODO использование колец малого диаметра
%TODO нужно говорить не об оптимальной частоте а об оптимальном диапазоне частот
%TODO для минимизации опгрешности измерения концентрации необхдимо 
%минимизировать погрешность измерения емкости. От чего зависит погрешность 
%измерения емкости?

Метод электрохимического вольт-фарадного профилирования  состоит из двух 
принципиально различающихся процессов: процесса электрохимического травления и 
процесса измерения  вольт-фарадных характеристик.
Особенности электрохимического травления структур с резким профилем 
распределения примеси были рассмотрены в предыдущем разделе.
Этот раздел посвящен описанию процедуры выбора оптимальных параметров для 
проведения вольт-фарадных измерения в таких структурах.

При измерении концентрации примеси с использованием емкостных методов важно 
выбрать правильные значения напряжения смещения и частоту измерения емкости.
В структурах  с высоким содержанием примеси в приповерхностной области и с 
резким падением концентрации в объеме выбор напряжения смещения затрудняется 
тем, что интервал напряжений, в котором можно проводить измерение емкости 
достаточно узкий, а резкое изменение концентрации продит к нелинейности 
зависимости $1/C^{2}-V$.
В этом случае при выборе оптимального напряжения смещения следует полагаться на 
минимизацию тангенса угла диэлектрических потерь, при этом выбранное напряжение 
остается неизменным на всем протяжении профилирования, если по мере травления 
не меняется материал или тип носителей заряда.
При исследовании кремниевых структур с ионной имплантацией бора нами было 
выбрано напряжение~\SI{-1}{\volt} относительно платинового электрода.

Противоположная ситуации происходит при выборе частоты измерения.
При использовании фиксированной частоты для измерения емкости в таких 
структурах становится невозможно измерение профиля на большую глубину  (см. 
кривую 1 на рис.~\ref{fig:si_ecv_freq_example}).
Это связано с тем, что, по мере травления структуры и уменьшения концентрации 
носителей заряда, падает барьерная емкость перехода электролит-полупроводник.
В дополнение к этому, большая концентрация примеси в приповерхностной области 
является причиной роста паразитной проводимости.
Все это приводит к необходимости поэтапно увеличивать частоту на которой 
производится измерение емкости, в зависимости от соотношения активной и 
реактивной составляющих полного адмиттанса.

Рассмотрим эту проблему на примере трехкомпонентной эквивалентной схемы, 
аналогичной той, что представлена на рисунке~\ref{fig:three-elements-three}. 
Запишем полное сопротивление такой эквивалентной схемы:
\begin{equation}
Z = R - jX = \frac{R_s\left(1+\omega^2 C^2 R_p^2\right)+R_p}{1+\omega^2 
C^2 R_p^2} \
- j \frac{\omega C R_p^2}{1+\omega^2 C^2 R_p^2},
\end{equation}
\noindent где $\omega$ --- частота измерения емкости, а за $C$ мы принимает 
барьерную емкость перехода на конкретной глубине травления. При этом, $R_s$ и 
$R_p$ --- это паразитные элементы данной эквивалентной схемы, которые так же 
могут изменяться в процессе профилирования.

%TODO  проблема в том, что не зная эквивалентую схему нельзя расчиать 
%погрешость, а если схема известна, то можно использовать многочастотный метод

Отношение вещественной и мнимой составляющей адмиттанса в такой схеме будет 
равно:
\begin{equation} \label{eq:tg_delta}
\tg\delta = \frac{R}{X} = \omega C R_s + \frac{1 + {R_s}/{R_p}}{\omega C 
R_p}
\end{equation} 

Продифференцировав выражение~\eqref{eq:tg_delta} по частоте найдем то значение 
частоты при которой $\tg\delta$ минимален:
\begin{equation} \label{eq:f_opt}
f_{opt}=\frac{1}{2\pi}\sqrt{\frac{1+R_s/R_p}{C^2R_sR_p}}
\end{equation}

Учитывая, что $R_s$ и $R_p$ за время измерения изменяется в несколько раз, 
когда как емкость уменьшается на два порядка,
мы можем упростить наш анализ, приняв  $R_s$ и $R_p$ постоянными.
В таком случае на выбор оптимальной частоты  будет влиять только изменение 
емкости барьерного перехода.
На рисунке~\ref{fig:opt-cap} приведен профиль изменения емкости и профиль 
изменение частоты, при которой производилось измерения емкости, в процессе 
профилирования структуры аналогичной показанной на рисунке~\ref{fig:si_p+p_ecv}.
За величиной $x_r+x_d$ скрывается сумма глубины травления и ширины области 
объемного заряда.
Оптимальная частота была построена по выражению~\eqref{eq:f_opt}, с 
использованием фиксированных параметров для $R_s$ и $R_p$ равных~\SI{750}{\ohm} 
и~\SI{200}{\kilo\ohm}, соответственно.
В данном эксперименте изменение частоты было достаточно резким из-за 
ограничений по выбору частот, имеющемся в оригинальной установке ECVPro.


\begin{figure}
    \includesvg[width=0.6\textwidth]{images/opt-cap}
    \caption{Изменение емкости и заданной частоты по мере травления 
    образца. На вставке приведена эквивалентная схема которая использовалась 
    для построения оптимальной частоты.
    \label{fig:opt-cap}}
\end{figure}


\begin{figure}
\newcommand{\commenta}{~~~~1}
\newcommand{\commentb}{~~~2}
\includesvg[width=100mm]{images/si_ecv_freq_example}
\caption{Пример артефактов, связанных с выбором частоты измерения при 
исследовании кремниевых структур с ионной имплантацией. 1~--- 
фиксированная частота измерения, 2~--- увеличение частоты по мере травления.
Здесь, незакрашенными символами показано изменение знака измеряемой 
концентрации.
\label{fig:si_ecv_freq_example}}
\end{figure}

Сравнение профилей концентрации измеренных при фиксированной частоте измерения 
емкости и с использованием оптимальных частот приведено на 
рисунке~\ref{fig:si_ecv_freq_example}.
Измерение проводились на кремневых структурах с ионной имплантацией бора с 
использованием оптимальных параметров травления, рассмотренных в 
разделе~\ref{sec:sil_etch}.
При использовании фиксированной частоты  на глубине порядка~\SI{0.2}{\um} 
начитается резкий рост концентрации с последующим изменением знака концентрации 
носителей заряда, что вызвано изменением знака тангенса угла наклона кривой 
$1/C^{2}-V$ из-за влияния последовательного сопротивления и паразитной 
проводимости.
При изменении частоты измерения емкости в соответствии с описанной методикой 
удается получить концентрационный профиль для данной структуры в диапазоне 
концентраций от~\SI{e15}{\cm^{-3}} до~\SI{e19}{\cm^{-3}}.

\begin{figure}
\def\data{\textit{p} ECV}
\def\simul{\textit{p} sim}
\def\trim{[B] TRIM}
    \captionsetup[subfigure]{captionskip=-50pt,margin=43pt}
    \xsubfloat{ионная имплантация в Si с энергией 20~кэВ}{
    \includesvg[width=0.6\textwidth]{images/Si-B_5_nx_trim}
    \label{fig:Si-B_5_nx_trim}}
    \qquad
\def\data{\textit{n} ECV}
\def\simul{\textit{n} sim}
    \xsubfloat{сильнолегированный слой GaAs на полуизолирующей подложке}{
    \includesvg[width=0.6\textwidth]{images/GaAs_M1500}
   \label{fig:GaAs_M1500}}

\makexcaption[Сравнение ECV профиля и рассчитанного профиля распределения 
свободных носителей заряда:]
\end{figure}


Для проверки корректности предложенной методики выбора оптимальной частоты в 
процессе  ECV  профилирования было проведено сравнение результатов измерения с 
результатами расчета концентрации основных носителей заряда по имеющимся 
технологическим описаниям исследованных структур.
Расчет профилей концентрации свободных носителей заряда производился при помощи 
численного решения уравнения Пуассона.

На рисунке~\ref{fig:Si-B_5_nx_trim} приведены результаты измерения, с 
использованием метода ECV, и расчета 
для кремния КДБ-12 с имплантацией  ионами бора с энергией~\SI{20}{\kilo\eV}.
Имплантация с подобными энергиями используется в технологии производства 
фоточувствительных кремниевых структур~\cite{Yakovlev2016b}.
Моделирование профиля имплантации проводилось в программе TRIM (Transport of 
Ions in Matter)~\cite{trim}.
В приповерхностной области наблюдается хорошее совпадение положения пика 
распределения концентрации примеси и профиля концентрации. 
Различие в ширине профиля между моделированием и экспериментом связано с 
ограничениями программы TRIM, неучитывающей кристаллическую структуру кремния 
при расчете распределения примеси, что характерно для малых энергий 
имплантации~\cite{novak1992,lu2000}.

Другим примером необходимости применения описанной методики выбора оптимальной 
частоты является отработка технологических процессов производства pHEMT 
структур.
На рисунке~\ref{fig:GaAs_M1500} приведено сравнение профиля концентрации в 
структуре с сильнолегированным слоем GaAs на полуизолирующей подложке, которая 
используются в производстве pHEMT структур~\cite{Frolov2016b},
 и результатов моделирования.
Расчет профиля распределения электронов проводился по данным результатов 
измерений концентрации методом Холла в тестовых структурах и толщин слоев 
интерференционными методами.
Данные были предоставлены производителем.
Здесь также наблюдается хорошее соответствие между результатами 
электрохимического вольт-фарадного профилирования и результатами моделирования.

Рассмотренная выше структура интересна, в том числе, и для измерения 
концентрации примеси в слаболегированных подложках GaAs, к которым 
создание омических контактов напрямую затруднено. 
Использование тестовых структур с высоколегированными слоями на 
поверхности полуизолирующей подложки позволяет, при помощи метода 
электрохимического вольт-фарадного профилирования, проводить измерение профиля 
концентрации в области подложки. 
Расширение диапазона профилирования в таких структурах, за счет использования 
оптимальных частот,  позволяет проводить 
измерении концентрации вплоть до~\SI{4e11}{\cm^{-3}} (не показано на рисунке).


%TODO упамянуть о том, что в установке ECVPro есть вохможность автоматизиовать 
%изменение параметров в процессе проведения измерений.
